% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Conclusiones}
% 6.- Conclusiones y propuestas
%   Breve resumen de lo más destacable del PFC con la solución propuesta y posibles mejoras, ampliaciones o trabajos relacionados que quedan por hacer y que tienen interés para el tema tratado. Al final, firma del autor.


\drop{T}{ras} haber finalizado con éxito el desarrollo del trabajo propuesto, se puede asegurar que se han alcanzado los resultados que en un principio se habían previsto. La aplicación desarrollada tiene una funcionalidad completa, acorde a los objetivos que se habían definido. Esto es, los diferentes módulos de la aplicación se han desarrollado utilizando las herramientas y tecnologías que inicialmente se habían pensado utilizar.

Se han creado una serie de plugins, que permiten la adaptabilidad de la aplicación a las necesidades de los usuarios. Se han cubierto las funcionalidades de los dos tipos de \acs{IDS} más comunes, los basados en red y los basados en host. Éstos, son altamente configurables por lo que las posibilidades de monitorización son muy altas. 
%Estos plugins, permiten que se utilicen módulos IDS basados en Host y en Red, lo que la aplicación actué como un sistema de detección de intrusos

Con respecto a la metodología empleada, se ha comprobado cómo utilizando \acs{TDD}, se simplifica en gran medida la tarea de diseñar y programar una arquitectura. Primero se desarrolla la prueba, para posteriormente, desarrollar el mínimo código necesario que le haga funcionar. Es por ello que se ha conseguido una aplicación muy robusta y que actúa de la manera esperada.

En cuanto a la elección del framework ZeroC \acs{ICE} como plataforma de interconexión de módulos, el resultado ha sido satisfactorio. ZeroC \acs{ICE} ofrece una serie de servicios de fácil utilización que han ayudado a la creación de la aplicación. Cabe destacar los servicios IcePatch2 o IceGrid, que han permitido la distribución de la aplicación en diferentes lugares de una red. Esto ha permitido tener bajo control un entorno susceptible de ser atacado, por muy grande que éste sea.

\section{Propuestas}
A continuación se detallarán una serie de propuestas sobre las que trabajar en un futuro, para el incremento de la funcionalidad de la aplicación.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Ampliación del número de plugins}. Una de las propuestas que se ofrecen es la creación de nuevos plugins que permitan aumentar las funcionalidades de la aplicación. Por ejemplo, un plugin que sea capaz de localizar ataques basados en patrones de actuación, o incluso, un plugin que permitan el tratamiento de imagen en busca de posibles intrusiones de un lugar físico. Con estas mejoras, se obtendría un importante aumento en el número de usuarios, debido a su gran heterogeneidad de las funciones que ofrece.

    \item \textbf{Mejora del entorno web}. La interfaz web es uno de los principales medios que tiene el administrador del sistema para conocer lo que está ocurriendo en su entorno. La forma que tiene éste de interactuar con los diferentes módulos routers es mediante la utilización de la shell del router. Ésta, se podría integrar dentro de la interfaz web, permitiendo así, que desde un único punto, se puede tener acceso tanto a la gestión como a la información del entorno monitorizado, sin necesidad de programas de consola.

    \item \textbf{Sustitución del almacenamiento de datos del monitor}. Actualmente, la forma que se utiliza para almacenar los datos capturados por las diferentes sondas es mediante una serie de ficheros de registro. Éstos, podrían ser sustituidos por una base de datos, por ejemplo, de tipo MySQL o similar, en la que se almacenaran todos los eventos producidos en un entorno. La base de datos permitiría el desarrollo de una serie de vistas en la página web, con diferentes gráficos que resuman los eventos producidos. Por ejemplo, estos gráficos podrían detallar los ataques más comunes, los lugares más susceptibles de ser atacados, los equipos que más memoria consumen, etc. facilitando así la posterior tarea de análisis forense.
\end{itemize}


%\quoteauthor{Jairo García Nieves}
